# 3. Горный слалом

Каждый год на склоне Бобровой горы проходит соревнование по горному слалому. В нём принимает участие и Марта, которая в этом году планирует выиграть. В списках участников Марта заявлена под последним номером. Чтобы выиграть соревнование, время её спуска должно быть меньше времени, которое показал текущий лидер соревнования.

Карта склона Бобровой горы приведена ниже. Чтобы добраться до финиша, участник должен ехать только по трассе вниз, но каждый участник соревнования сам выбирает по каким участкам он будет проходить трассу. Рядом с каждым участком указано количество минут, которое потребуется Марте для его прохождения.

![](b03-skislope.png)

## Вопрос

Через какие пункты должна проходить трасса Марты, чтобы выиграть соревнование, если время текущего лидера составляет 12 минут?

(Запиши последовательность букв-пунктов от A до J, через которые пройдёт трасса Марты, без каких-либо дополнительных символов; например, ABGJ.)

[Tekstikast]

## Ответ

Правильный ответ: `ACEFIJ`.

## Объяснение ответа

Для победы в соревновании Марта должна выбрать такую последовательность участков трассы, прохождение которой от старта А до финиша J потребует менее 12 минут. Она должна начать свой спуск из пункта-старта, то есть из пункта А. Из этого пункта выходит 3 участка трассы, которые ведут к пунктам B, C и D и добраться до которых можно за 4, 2 и 3 минуты, соответственно. Рядом с каждым пунктом Марта записывает число, которое показывает самое быстрое время для достижения этого пункта. Далее рассмотрим пункты в порядке времени их достижения.

Теперь от пункта А перейдем к рассмотрению пункта C. Выходящие из пункта С участки ведут к пунктам D, E и F и время, соответственно, будет 3, 4 и 6 минут. (Возвращение к пункту А было бы подъёмом вверх по горе, а это противоречит условиям соревнования.) Значит, для прохождения трассы через пункты A→C→D потребуется в итоге 2+3=5, через пункты A→C→E потребуется 2+4=6, а через пункты A→C→F потребуется 2+6=8 минут. На прошлом этапе решения этого задания мы уже выяснили, что прохождение отрезка A→D займёт 3 минуты, а это явно быстрее, чем прохождение трассы через пункты A→C→D. Значит, записанное около пункта D число остаётся неизменным; около пункта E Марта записывает число 6, а около пункта F — число 8.

Далее перейдём к участкам, которые начинаются из пункта D. Единственным подходящим для рассмотрения пунктом является F, рядом с которым Марта ранее уже записала число 8. Время для прохождения участка A→D→F вновь составляет 8 минут, и поэтому мы ничего менять не будем. Далее обратим внимание на участки, которые начинаются из пункта B — в данном случае есть только один подходящий участок. Время для прохождения трассы A→B→G составляет 8 минут, которое Марта и записывает рядом с пунктом G.

На данный момент Марта уже рассмотрела участки, которые начинаются из пунктов A, B, C и D. Далее рассмотрим пункт E. Чтобы сюда добраться, потребуется 6 минут. Значит, чтобы через пункт Е добраться в пункт G потребуется 6+2=8, в пункт J — 6+6=12, в пункт F — 6+1=7 минут. Достижение пункта G через пункт E или B берёт одинаковое количество времени (8 минут). Прохождение участка A→C→E→F потребует только 7 минут, то есть это будет быстрее, чем ранее найденный отрезок A→D→F. Чтобы через пункт Е добраться в пункт J потребуется 12 минут — однако Марте для победы надо показать время, которое будет лучше этого. Если Марта будет аналогично рассуждать и в случае пункта F, то доберётся до пункта I за 7+3=10 минут, а в пункт H за 7+2=9 минут.

Через пункт G в пункт J Марта доберётся за 8+5=13 минут, а это её не устраивает. Следующий вариант касается рассмотрения трассы, проходящей через пункты H или J. Однако и в этом случае время составило бы 9+4=13 минут. Напоследок рассмотрим участок I→J (то есть вся трасса бы проходила через пункты A→C→E→F→I→J). Мы видим, что в этом случае Марта пройдёт трассу успешно, то есть за 11 минут. Это решение видно и на нижеприведённом рисунке.

![](b03-solution.png)

## Это информатика!

Это задание связано с нахождением кратчайшего пути в графе.

В информатике системы, которые состоят из пунктов и соединяющих их отрезков, называются графами. В теории графов задание на нахождение кратчайшего пути означает поиск такого пути между двумя пунктами, то есть вершинами, графа, где сумма пройденных участков пути, то есть сумма весов его рёбер, будет наименьшей возможной.

В данном задании участники соревнования перемещаются с горы вниз и тем самым даётся подсказка, что мы имеем дело с ориентированным графом. Если в каком-нибудь другом задании можно было бы на каждом участке пути перемещаться в любом направлении, то в таком случае мы имеем бы дело с неориентированным графом.

Для решения задания на нахождение кратчайшего пути имеется множество всевозможных алгоритмов. Вышеприведённое решение основывается на алгоритме Дейкстры (англ _Dijkstra’s algorithm_), но существуют также алгоритм Беллмана-Форда (англ _Bellman-Ford algorithm_), алгоритм A* (англ _A-star_) и другие.

## Категории

- Графы
